**中共中央调查部**（），简称**中央调查部**、**中调部**（英文[缩写为](../Page/缩写.md "wikilink")****），曾是[中国共产党中央委员会](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")[直属的](../Page/中共中央直属机构.md "wikilink")[情报机构](../Page/情报机构.md "wikilink")，是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1955年至1983年期间主管对外情报的最高级别、能力最强的情报机构。

## 历史

1939年2月，[中共中央书记处作出](../Page/中共中央书记处.md "wikilink")《关于成立社会部的决定》。1938年春，“**中共中央保卫委员会**”成立，主任为[康生](../Page/康生.md "wikilink")。1939年10月，中共中央保卫委员会改为“**中共中央社会部**”，负责中共情报与[反情报工作](../Page/反情报.md "wikilink")，部长为康生。成立[陕北公学和](../Page/陕北公学.md "wikilink")[西北公学](../Page/西北公学.md "wikilink")，并举办多期培训班。1940年8月18日，[中共中央敌区工作委员会同中共中央社会部](../Page/中共中央敌区工作委员会.md "wikilink")[合署办公](../Page/合署办公.md "wikilink")，对外仍采用中共中央敌区工作委员会名义，中央敌区工作委员会主任[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")、副主任康生。各地社会部设置：

  - [中共中央西北局社会部部长](../Page/中共中央西北局.md "wikilink")[张邦英](../Page/张邦英.md "wikilink")
      - [陕甘宁边区政府保安处处长](../Page/陕甘宁边区政府.md "wikilink")[周兴](../Page/周兴.md "wikilink")
  - [中共中央华中局社会部部长](../Page/中共中央华中局.md "wikilink")[潘汉年](../Page/潘汉年.md "wikilink")
  - [中共中央北方局社会部部长](../Page/中共中央北方局.md "wikilink")[杨奇清](../Page/杨奇清.md "wikilink")
  - [中共中央山东分局社会部部长](../Page/中共中央山东分局.md "wikilink")[刘居英](../Page/刘居英.md "wikilink")
  - [中共中央晋绥分局社会部部长](../Page/中共中央晋绥分局.md "wikilink")[周怡](../Page/周怡.md "wikilink")、副部长[邹大鹏](../Page/邹大鹏.md "wikilink")
  - [中共中央晋察冀分局社会部部长](../Page/中共中央晋察冀分局.md "wikilink")[许建国](../Page/许建国.md "wikilink")
  - [中共中央南方局社会部部长](../Page/中共中央南方局.md "wikilink")[秦邦宪](../Page/秦邦宪.md "wikilink")

[二战结束](../Page/二战.md "wikilink")、[国共内战再次爆发后](../Page/国共内战.md "wikilink")，[李克农接任主任](../Page/李克农.md "wikilink")。1949年后，中央社会部被解散，其下属部门依职能被划分到[中央人民政府公安部和](../Page/中央人民政府公安部.md "wikilink")[中央人民政府人民革命军事委员会总参谋部联络部](../Page/中央人民政府人民革命军事委员会.md "wikilink")（1950年12月10日至1953年1月29日，联络部隶属[中央军委总情报部](../Page/中央军委.md "wikilink")）之中。1955年6月20日，联络部正式改建为中共中央调查部，划归党务系统；联络部中的军事情报单位继续保留在中央军委领导下，后来沿革为[总政治部联络部](../Page/总政治部.md "wikilink")。首任部长李克农（兼任），高层领导有[孔原](../Page/孔原.md "wikilink")、[邹大鹏](../Page/邹大鹏.md "wikilink")、[冯铉](../Page/冯铉.md "wikilink")、[罗青长](../Page/罗青长.md "wikilink")、[王涛江](../Page/王涛江.md "wikilink")、[刘志汉和](../Page/刘志汉.md "wikilink")[马次青等](../Page/马次青.md "wikilink")。中央调查部的日常工作由李克农报告给[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")[杨尚昆](../Page/杨尚昆.md "wikilink")，重大事项请示[中共中央书记处总书记](../Page/中共中央书记处总书记.md "wikilink")[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")。\[1\]其职能类似以色列“[辛贝特](../Page/辛贝特.md "wikilink")”。中央调查部的设立、职能、编制与领导姓名均严格保密。在党政文件中必须提到中调部，则代之以[隐语](../Page/隐语.md "wikilink")“在[西苑的机关党委](../Page/西苑.md "wikilink")”。西苑是指中调部部机关所在地[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[海淀区](../Page/海淀区.md "wikilink")[西苑大院](../Page/西苑大院.md "wikilink")。

1955年，中共中央成立了[中央对台工作领导小组和](../Page/中央对台工作领导小组.md "wikilink")[中共中央台湾工作办公室](../Page/中共中央台湾工作办公室.md "wikilink")，对台办公室设在中央调查部，主任由“周总理办公室主任”兼，[杨荫东负责具体工作](../Page/杨荫东.md "wikilink")。

[中共上海市委调查部于](../Page/中共上海市委.md "wikilink")1955年6月成立。\[2\]

1955年8月，[中共广东省委和](../Page/中共广东省委.md "wikilink")[中共云南省委根据中共中央的决定分别建立了](../Page/中共云南省委.md "wikilink")“省委调查部”，它既隶属于[省委又隶属于中调部](../Page/省委.md "wikilink")。中共广东省委调查部一直存在到1983年改编并入[广东省国家安全厅](../Page/广东省国家安全厅.md "wikilink")。\[3\]

1955年12月召开“第二次政治情报工作会议”，[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")12月6日的题词是“[实事求是](../Page/实事求是.md "wikilink")，努力工作”，[刘少奇](../Page/刘少奇.md "wikilink")12月8日的题词是“总结经验，改进工作，争取[反帝国主义斗争的更大胜利](../Page/反帝国主义.md "wikilink")，保卫祖国的社会主义建设。”12月24日，[周恩来接见与会代表并发表讲话](../Page/周恩来.md "wikilink")，强调：“这样一条路线的重要环节就是怎样争取国际和平。争取和平，越持久越好。我们要利用这个和平时间，更多、更快、更好、更省地来建设我们的国家，使我们的国家更强大、更富强。”\[4\]

1959年2～3月，中调部召开了全国情报工作会议；2月26日，邓小平、[彭真和](../Page/彭真.md "wikilink")[杨尚昆接见了调查部工作会议的外国工作同志](../Page/杨尚昆.md "wikilink")。

1961年10月，召开全国情报工作会议，与会人员来自中调部、公安部、外交部、[解放军总参谋部情报部](../Page/解放军总参谋部情报部.md "wikilink")、[解放军总政治部](../Page/解放军总政治部.md "wikilink")、[国务院外事办公室和](../Page/国务院外事办公室.md "wikilink")[中华人民共和国华侨事务委员会等](../Page/中华人民共和国华侨事务委员会.md "wikilink")。

1965年，随着中国的[国民经济好转](../Page/国民经济.md "wikilink")，对懂得外语的业务干部需求增长很大，成立中央调查部部属的普通高等院校：[国际关系学院](../Page/国际关系学院.md "wikilink")，校址在北京市海淀区西苑。

[文化大革命开始后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，中央分管中调部的领导由邓小平改为[康生](../Page/康生.md "wikilink")。中调部受到[国际关系学院学生造反组织的冲击](../Page/国际关系学院.md "wikilink")，导致短时间瘫痪。1967年3月，经毛泽东同意，周恩来宣布对中调部实行[军管](../Page/军管.md "wikilink")。1969年6月13日，[中共中央决定将中调部并入](../Page/中共中央.md "wikilink")[中国人民解放军总参谋部情报部](../Page/中国人民解放军总参谋部情报部.md "wikilink")，部长[熊向晖](../Page/熊向晖.md "wikilink")，副部长罗青长等。1973年3月后，中调部从总参情报部分立出来，恢复原建制，负责人[罗青长](../Page/罗青长.md "wikilink")。

[中共山东省委调查部于](../Page/中共山东省委.md "wikilink")1978年12月成立，编制是48人，由4个处室组成\[5\]。[中共江苏省委调查部成立于](../Page/中共江苏省委.md "wikilink")1978年\[6\]。

1979年1月至1981年4月，曾任[北京市公安局局长的](../Page/北京市公安局.md "wikilink")[冯基平任中调部副部长](../Page/冯基平.md "wikilink")，负责追查[四人帮与康生的问题](../Page/四人帮.md "wikilink")。\[7\]

1983年7月1日，由时任公安部部长兼[中央政法委秘书长](../Page/中央政法委.md "wikilink")[刘复之的建议下](../Page/刘复之.md "wikilink")，以中调部为主体，与[公安部的反间谍部门及](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")[统战部等部门合并](../Page/中共中央统战部.md "wikilink")，组成[中华人民共和国国家安全部](../Page/中华人民共和国国家安全部.md "wikilink")。

## 历任部长

  - 中央社会部

<!-- end list -->

1.  [康生](../Page/康生.md "wikilink")（1939年10月—1948年），副部长[孔原](../Page/孔原.md "wikilink")、[潘汉年](../Page/潘汉年.md "wikilink")（1939年10月-），李克农（1941年3月），[陈刚](../Page/陈刚_\(中共情报员\).md "wikilink")（1945年11月-1949年8月）、[谭政文](../Page/谭政文.md "wikilink")（1948年6月-1949年11月）、[刘少文](../Page/刘少文.md "wikilink")（1948年5月）、[罗青长](../Page/罗青长.md "wikilink")。
2.  李克农（1948年5月，任代理部长）
3.  李克农（1955年6月－1962年2月去世），副部长[邹大鹏](../Page/邹大鹏.md "wikilink")、[冯铉](../Page/冯铉.md "wikilink")
4.  [孔原](../Page/孔原.md "wikilink")（1962年11月－1967年被“打倒”)
5.  军管小组负责人（1967年－1969年6月）
6.  1969年6月至1973年3月，中调部并入[总参情报部](../Page/总参情报部.md "wikilink")。
7.  [罗青长](../Page/罗青长.md "wikilink")（1973年3月－1983年7月1日）先任负责人，后转为部长。

## 机构设置

  - 干部局
  - 联络局：负责管理派到北京市内各国家机关兼职的中调部干部
  - [现代国际关系研究所](../Page/中国现代国际关系研究院.md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [中共中央调查研究局](../Page/中共中央调查研究局.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家安全部](../Page/中华人民共和国国家安全部.md "wikilink")

{{-}}

[Category:已撤销的中共中央直属机构](../Category/已撤销的中共中央直属机构.md "wikilink")
[中共中央调查部](../Category/中共中央调查部.md "wikilink")
[Category:中国共产党情报机构](../Category/中国共产党情报机构.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国情报机构](../Category/中华人民共和国情报机构.md "wikilink")

1.  《杨尚昆日记》，中央文献出版社。杨尚昆此时任中共中央办公厅主任。
2.  《上海市志·中国共产党志》
3.  《中国共产党广东省组织史资料》第2卷，中共党史出版社1996年版，第25～26、138～139、196页。
4.  《周恩来年谱（1949～1976）》上卷，中央文献出版社1997年版，第30页。
5.  《中国共产党山东省组织史资料》，中共党史出版社1991年版，第516、521页。
6.  《江苏省志 中国共产党志》
7.  刘光人、赵益民、于行前 主编：《京都公安局长冯基平传》，群众出版社1997年版，第380～385页。